<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_lite.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="style.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <!-- Metadata  -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> Rampante</title>
                <author>Rossella Pichichero</author>
                <respStmt>
                    <resp>converzione TEI P5 a cura di</resp>
                    <name xml:id="MRS">Rossella Pichichero</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>UNIPI</distributor>
                <pubPlace>PISA</pubPlace>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date when="2018-12-17">Gennaio 2019</date>
                <availability status="restricted">
                    <p>Riproduzione vietata.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title><persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> Rampante</title>
                    <author>Italo Calvino</author>
                    <publisher>OSCAR MONDADORI</publisher>
                    <date when="2017">2017</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Questo progetto è stato realizzato per l'esame di Codifica di Testi per l'Anno Accademico 2018/2019. Per la codifica ho
                    utilizzato TEI-lite.Ho preso in considerazione i luoghi, i nomi propri di persona, i titoli nobiliari e le date. Ho
                    inoltre codificato le espressioni in lingua straniera, poichè spesso presenti nel testo originale. </p>
                <p> Per realizzare il progetto ho utilizzato XML, XSL e CSS.</p>


            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <!-- Content -->
    <text>
        <!-- Title and Abstract -->
        <front>

            <titlePage rend="center">
                <byline><persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> Rampante</byline>
            </titlePage>

            <div>
                <head rend="frontHead">Volume</head>
                <figure>

                    <graphic url="images/volume.jpg"/>
                    <figDesc>Volume del libro "<persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> Rampante"</figDesc>
                </figure>

                <p> Il romanzo inizia il <date when="15 giugno 1767">15 giugno 1767</date> data in cui il protagonista, l'adolescente <name
                        type="persona">Cosimo</name> Piovasco di Rondò, ha un diverbio familiare dovuto al riufiuto di mangiare un piatto di
                    prelibate lumache preparato dalla sorella. Il litigio sfocia nella fuga del ragazzo sul più maestoso albero del giardino
                    di casa per non scendervi mai più.</p>
                <p>
                    <name type="persona">Cosimo</name> dimostra ben presto che il suo non è solo un capriccio:spostandosi solo attraverso
                    boschi e foreste e costruendosi a poco a poco una dimensione quotidiana anche sugli alberi.Il ragazzo si dedica allo
                    studio della filosofia, arrivando addirittura a conoscere <name type="persona">Voltaire</name> .Il protagonista conosce
                        <name type="persona">Viola</name>, una ragazzina di cui si innamora. Nel frattempo soffiano anche i venti della
                    Rivoluzione Francese. Il protagonista arriverà ad incontrare <name type="persona">Napoleone Bonaparte</name> rimanendone
                    tuttavia assai deluso.Il romanzo si chiude allora con l'ultimo colpo di scena: anziano e provato dagli anni sugli
                    alberi, <name type="persona">Cosimo</name> non si arrende e non scende a terra, rispettando fino all’ultimo la propria
                    promessa. Al passaggio di una mongolfiera, si aggrappa ad un cima penzolante e scompare all'orizzonte.</p>
                <p> Lo stile di vita alternativo di <name type="persona">Cosimo</name> si traduce col tempo in un percorso di formazione e
                    maturazione che attraverso le varie avventure, che renderà la lettura piacevole ad adulti e bambini. </p>
            </div>
        </front>
        <!-- Text -->
        <body>
            <!-- Pagina 3 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">- Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_03.jpg"/>
                    <figDesc>Foto pagina tre</figDesc>
                </figure>
                <p> Fu il <date when="1767-06-15">15 di giugno del 1767</date> che <name type="persona">Cosimo</name> Piovasco di <name
                        type="luogo">Rondò</name>, mio fratello, sedette per l’ultima volta in mezzo a noi. Ricordo come fosse oggi. Eravamo
                    nella sala da pranzo della nostra villa d’<name type="luogo">Ombrosa</name>, le finestre inquadravano i folti rami del
                    grande elce del parco. Era mezzogiorno, e la nostra famiglia per vecchia tradizione sedeva a tavola a quell’ora,
                    nonostante fosse già invalsa tra i nobili la moda, venuta dalla poco mattiniera Corte di <name type="luogo"
                        >Francia</name>, d’andare a desinare a metà del pomeriggio. Tirava vento dal mare, ricordo, e si muovevano le
                    foglie. <name type="persona">Cosimo</name> disse: <q>- Ho detto che non voglio e non voglio! - </q>e respinse il piatto
                    di lumache. Mai s’era vista disubbidienza più grave. </p>



                <p> A capotavola era il <persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName>
                    <name type="persona">Arminio</name> Piovasco di<name type="luogo">Rondò</name>, nostro padre, con la parrucca lunga
                    sulle orecchie alla <name type="persona">Luigi</name> XIV, fuori tempo come tante cose sue. Tra me e mio fratello sedeva
                            l’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName>
                    <name type="persona">Fauchelafleur</name>, elemosiniere della nostra famiglia ed aio di noi ragazzi. Di fronte avevamo
                    la Generalessa <name type="persona">Corradina</name> di <name type="luogo">Rondò</name>, nostra madre, e nostra sorella
                        <name type="persona">Battista</name>, monaca di casa. All’altro capo della tavola, rimpetto a nostro padre, sedeva,
                    vestito alla turca, il <persName><roleName type="nobile">Cavalier</roleName></persName> Avvocato <name type="persona"
                        >Enea Silvio Carrega</name>, amministratore e idraulico dei nostri poderi, e nostro zio naturale, in quanto fratello
                    illegittimo di nostro padre. </p>
            </div>


            <!-- Pagina 4 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 4 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_04.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina quattro</figDesc>
                </figure>
                <p> Da pochi mesi, <name type="persona">Cosimo</name> avendo compiuto i dodici anni ed io gli otto, eravamo stati ammessi
                    allo stesso desco dei nostri genitori; ossia, io avevo beneficiato della stessa promozione di mio fratello prima del
                    tempo, perché non vollero lasciarmi di là a mangiare da solo. Dico beneficiato così per dire: in realtà sia per <name
                        type="persona">Cosimo</name> che per me era finita la cuccagna, e rimpiangevamo i desinari nella nostra stanzetta,
                    noi due soli con l’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName>
                    <name type="persona">Fauchelafleur</name>. L’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName> era un
                    vecchietto secco e grinzoso, che aveva fama di giansenista, ed era difatti fuggito dal Delfìnato, sua terra natale, per
                    scampare a un processo dell’Inquisizione. Ma il carattere rigoroso che di lui solitamente tutti lodavano, la severità
                    interiore che imponeva a sé e agli altri, cedevano continuamente a una sua fondamentale vocazione per l’indifferenza e
                    il lasciar correre, come se le sue lunghe meditazioni a occhi fìssi nel vuoto non avessero approdato che a una gran noia
                    e svogliatezza, e in ogni difficoltà anche minima vedesse il segno d’una fatalità cui non valeva opporsi. I nostri pasti
                    in compagnia dell’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName> cominciavano dopo lunghe orazioni, con
                    movimenti di cucchiai composti, rituali, silenziosi, e guai a chi alzava gli occhi dal piatto o faceva anche il più
                    lieve risucchio sorbendo il brodo; ma alla fine della minestra l’<persName><roleName type="nobile"
                        >Abate</roleName></persName> era già stanco, annoiato, guardava nel vuoto, schioccava la lingua a ogni sorso di
                    vino, come se soltanto le sensazioni più superficiali e caduche riuscissero a raggiungerlo; alla pietanza noi già ci
                    potevamo mette-, re a mangiare con le mani, e finivamo il pasto tirandoci torsoli di pera, mentre l’<persName><roleName
                            type="nobile">Abate</roleName></persName> faceva cadere ogni tanto uno dei suoi pigri: - ... <foreign>Ooo
                        bien!... </foreign>Ooo alors! </p>
                <p> Adesso, invece, stando a tavola con la famiglia, prendevano corpo i rancori familiari, capitolo triste dell’infanzia.
                    Nostro padre, nostra madre sempre lì davanti, l’uso delle posate per il pollo, e sta’ dritto, e via i gomiti dalla
                    tavola, un continuo! e per di più quell’antipatica di nostra sorella </p>

            </div>

            <!-- Pagina 5 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 5 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_05.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina cinque</figDesc>
                </figure>

                <p>
                    <name type="persona">Battista</name>. Cominciò una serie di sgridate, di ripicchi, di castighi, d’im- puntature, fino al
                    giorno in cui <name type="persona">Cosimo</name> rifiutò le lumache e decise di separare la sua sorte dalla nostra. </p>
                <p> Di quest’accumularsi di risentimenti familiari mi resi conto solo in seguito: allora avevo otto anni, tutto mi pareva un
                    gioco, la guerra di noi ragazzi contro i grandi era la solita di tutti i ragazzi, non capivo che l’ostinazione che ci
                    metteva mio fratello celava qualcosa di più fondo.</p>
                <p>Il <persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> nostro padre era un uomo noioso, questo è certo, anche
                    se non cattivo: noioso perché la sua vita era dominata da pensieri stonati, come spesso succede nelle epoche di
                    trapasso. L’agitazione dei tempi a molti comunica un bisogno d’agitarsi anche loro, ma tutto all’incontrario, fuori
                    strada: così nostro padre, con quello che bolliva allora in pentola, vantava pretese al titolo di Duca d’<name
                        type="luogo">Ombrosa</name>, e non pensava ad altro che a genealogie e successioni e rivalità e alleanze con i
                    potentati vicini e lontani</p>
                <p> Perciò a casa nostra si viveva sempre come si fosse alle prove generali d’un invito a Corte, non so se quella
                    dell’Imperatrice d’<name type="luogo">Austria</name>, di Re <name type="persona">Luigi</name>, o magari di quei
                    montanari di <name type="luogo">Torino</name>. Veniva servito un tacchino, e nostro padre a guatarci se lo scalcavamo e
                    spolpavamo secondo tutte le regole reali, e l’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName> quasi non ne
                    assaggiava per non farsi cogliere in fallo, lui che doveva tener bordone a nostro padre nei suoi rimbrotti. Del
                            <persName><roleName type="nobile">Cavalier</roleName></persName> Avvocato <name type="persona">Carrega</name>,
                    poi, avevamo scoperto il fondo d’animo falso: faceva sparire cosciotti interi sotto le falde della sua zimarra turca,
                    per poi mangiarseli a morsi come piaceva a lui, nascosto nella vigna; e noi avremmo giurato (sebbene mai fossimo
                    riusciti a coglierlo sul fatto, tanto leste erano le sue mosse) che venisse a tavola con una tasca piena d’ossicini già
                    spolpati, da lasciare nel suo piatto al posto dei quarti di tacchino fatti sparire sani sani. Nostra madre Generalessa
                    non contava, perché usava bruschi modi militari anche nel servirsi a tavola, <q><foreign>- So, Noch ein wenig! Gut!
                        </foreign></q>- e nessu- </p>
            </div>


            <!-- Pagina 6 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 6- Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_06.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina sei</figDesc>
                </figure>
                <p> no ci trovava da ridire; ma con noi teneva, se non all’etichetta, alla disciplina, e dava man forte al
                            <persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> coi suoi ordini da piazza d’armi,<q><foreign> -
                            Sitz’ ruhig! E pulisciti il muso!</foreign></q> - L’unica che si trovasse a suo agio era <name type="persona"
                        >Battista</name>, la monaca di casa, che scarnificava pollastri con un accanimento minuzioso, fibra per fibra, con
                    certi coltellini appuntiti che aveva solo lei, specie dilancette da chirurgo. Il <persName><roleName type="nobile"
                            >Barone</roleName></persName>, che pure avrebbe dovuto portarcela ad esempio, non osava guardarla, perché, con
                    quegli occhi stralunati sotto le ali della cuffia inamidata, i denti stretti in quella sua gialla faccina da topo,
                    faceva paura anche a lui. Si capisce quindi come fosse la tavola il luogo dove venivano alla luce tutti gli antagonismi,
                    le incompatibilità tra noi, e anche tutte le nostre follie e ipocrisie; e come proprio a tavola si determinasse la
                    ribellione di <name type="persona">Cosimo</name>. Per questo mi dilungo a raccontare, tanto di tavole imbandite nella
                    vita di mio fratello non ne troveremo più, si può esser certi.</p>
                <p> Era anche l’unico posto in cui ci incontravamo coi grandi. Per il resto della giornata nostra madre stava ritirata nelle
                    sue stanze a fare pizzi e ricami e fìlé, perché la Generalessa in verità solo a questi lavori tradizionalmente donneschi
                    sapeva accudire e solo in essi sfogava la sua passione guerriera. Erano pizzi e ricami che rappresentavano di solito
                    mappe geografìche; e stesi su cuscini o drappi d’arazzo, nostra madre li punteggiava di spilli e bandierine, segnando i
                    piani di battaglia delle Guerre di Successione, che conosceva a menadito. Oppure ricamava cannoni, con le varie
                    traiettorie che partivano dalla bocca da fuoco, e le forcelle di tiro, e gli angoli di proiezione, perché era molto
                    competente di balistica, e aveva per di più a disposizione tutta la biblioteca di suo padre il Generale, con trattati
                    d’arte militare e tavole di tiro e atlanti. Nostra madre era una <name type="persona">VonKurtewitz</name>, <name
                        type="persona">Konradine</name>, figlia del Generale Konrad <name type="persona">VonKurtewitz</name>, che vent’anni
                    prima aveva occupato le nostre terre al comando delle truppe di <name type="persona">Maria</name>
                </p>
            </div>


            <!-- Pagina 7 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 7 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_07.jpg"/>
                    <figDesc> foto pagina sette</figDesc>
                </figure>
                <p>
                    <name type="persona">Teresa</name> d’<name type="luogo">Austria</name>. Orfana di madre, il Generale se la portava
                    dietro al campo; niente di romanzesco, viaggiavano ben equipaggiati, alloggiati nei castelli migliori, con uno stuolo di
                    serve, e lei passava le giornate facendo pizzi al tombolo; quello che si racconta, che andasse in battaglia anche lei, a
                    cavallo, sono tutte leggende; era sempre stata una donnetta con la pelle rosata e il naso in su come ce la ricordiamo
                    noi, ma le era rimasta quella paterna passione militare, forse per protesta contro suo marito.</p>
                <p>Nostro padre era tra i pochi nobili delle nostre parti che si fossero schierati con gli Imperiali in quella guerra: aveva
                    accolto a braccia aperte il Generale <name type="persona">VonKurtewitz</name> nel suo feudo, gli aveva messo a
                    disposizione i suoi uomini, e per meglio dimostrare la sua dedizione alla causa imperiale aveva sposato <name
                        type="persona">Konradine</name>, tutto sempre nella speranza del Ducato, e gli andò male anche allora, come al
                    solito, perché gli Imperiali sloggiarono presto e i Genovesi lo caricarono di tasse. Però ci aveva guadagnato una brava
                    sposa, la Generalessa, come venne chiamata dopo che il padre morì nella spedizione di <name type="luogo"
                    >Provenza</name>, e <name type="persona">Maria Teresa</name> le mandò un collare d’oro su un cuscino di damasco; una
                    sposa con cui egli andò quasi sempre d’accordo, anche se lei, allevata negli accampamenti, non sognava che eserciti e
                    battaglie e lo rimproverava di non essere altro che un maneggione sfortunato.</p>
                <p>Ma in fondo erano tutt’e due rimasti ai tempi delle Guerre di Successione, lei con le artiglierie per la testa, lui con
                    gli alberi genealogici; lei che sognava per noi figlioli un grado in un esercito non importa quale, lui che ci vedeva
                    invece sposati a qualche <persName><roleName type="nobile">Granduchessa</roleName></persName> elettrice dell’Impero...
                    Con tutto questo, furono degli ottimi genitori, ma talmente distratti che noi due potemmo venir su quasi abbandonati a
                    noi stessi. Fu un male o un bene? E chi può dirlo? La vita di <name type="persona">Cosimo</name> fu tanto fuori del
                    comune, la mia così regolata e modesta, eppure la nostra fanciullezza tra- </p>
            </div>


            <!-- Pagina 8 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 8 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_08.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina otto</figDesc>
                </figure>
                <p> scorse insieme, indifferenti entrambi a questi rovelli degli adulti, cercando vie diverse da quelle battute dalla
                    gente.</p>
                <p> Ci arrampicavamo sugli alberi (questi primi giochi innocenti si caricano adesso nel mio ricordo come d’una luce
                    d’iniziazione, di presagio; ma chi ci pensava, allora?), risalivamo i torrenti saltando da uno scoglio all’altro,
                    esploravamo caverne in riva al mare, scivolavamo per le balaustre di marmo delle scalinate della villa. Fu da una di
                    queste scivolate che ebbe origine per <name type="persona">Cosimo</name> una delle più gravi ragioni d’urto coi
                    genitori, perché fu punito, ingiustamente, egli ritenne, e da allora covò un rancore contro la famiglia (o la società? o
                    il mondo in genere?) che s’espresse poi nella sua decisione del <date when="15 giugno">15 giugno</date>.</p>
                <p>Di scivolare per la balaustra di marmo delle scale, a dire il vero, eravamo stati digià diffidati, non per paura che ci
                    rompessimo una gamba o un braccio, che di questo i nostri genitori non si preoccu- parono mai e fu perciò - io credo che
                    non ci rompemmo mai nulla; ma perché crescendo e aumentando di peso potevamo buttar giù le statue di antenati che nostro
                    padre aveva fatto porre sui pila- strini terminali delle balaustre a ogni rampa di scale. Difatti, <name type="persona"
                        >Cosimo</name> una volta aveva già fatto crollare un trisavolo vescovo, con la mitria e tutto; fu punito, e da
                    allora imparò a frenare un attimo prima d’arrivare alla fine della rampa e a saltar giù proprio a un pelo dallo sbattere
                    contro la statua. Anch’io imparai, perché lo seguivo in tutto, solo che io, sempre più modesto e prudente, saltavo giù a
                    metà rampa, oppure facevo le scivolate a pezzettini, con frenate continue. Un giorno lui scendeva per la balaustra come
                    una freccia, e chi c’era che saliva per le scale! L’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName>
                    <name type="persona">Fauchelafleur</name> che se n’andava a zonzo col breviario aperto davanti, ma con lo sguardo fisso
                    nel vuoto come una gallina. Fosse stato mezz’addormentato come il solito! No, era in uno di quei momenti che pure gli
                    venivano, d’estrema attenzione e apprensione per tutte le cose. Vede <name type="persona">Cosimo</name>, pensa: ba- </p>
            </div>


            <!-- Pagina 9 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 9 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_09.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina nove</figDesc>
                </figure>

                <p> laustra, statua, ora ci sbatte, ora sgridano anche me (perché ad ogni monelleria nostra veniva sgridato anche lui che
                    non sapeva sorvegliarci) e si butta sulla balaustra a trattenere mio fratello. <name type="persona">Cosimo</name> sbatte
                    contro l’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName>, lo travolge giù per la balaustra (era un
                    vecchiettino pelle e ossa), non può frenare, cozza con raddoppiato slancio contro la statua del nostro antenato <name
                        type="persona">Cacciaguerra</name>
                    <name type="persona">Piovasco</name> crociato in <name type="luogo">Terrasanta</name>, e diroccano tutti a piè delle
                    scale: il crociato in frantumi (era di gesso), l’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName> e lui.
                    Furono ramanzine a non finire, frustate, pensi, reclusione a pane e minestrone freddo. E <name type="persona"
                        >Cosimo</name>, che si sentiva innocente perché la colpa non era stata sua ma dell’<persName><roleName type="nobile"
                            >Abate</roleName></persName>, uscì in quell’invettiva feroce: <q>Io me n’infischio di tutti i vostri antenati,
                        signor padre!</q> - che già annunciava la sua vocazione di ribelle.</p>
                <p> Nostra sorella lo stesso, in fondo. Anche lei, se pure l’isolamento in cui viveva le era stato imposto da nostro padre,
                    dopo la storia del <persName><roleName type="nobile">Marchesino</roleName></persName> del- la <name type="persona"
                        >Mela</name>, era sempre stata un animo ribelle e solitario. Come fosse andata quella volta del <persName><roleName
                            type="nobile">Marchesino</roleName></persName>, non si seppe mai bene. Figlio d’una famiglia a noi ostile, come
                    s’era intrufolato in casa? E perché? Per sedurre, anzi, per violentare nostra sorella, si disse nella lunga lite che ne
                    seguì tra le famiglie. Di fatto, quel bietolone lentigginoso non riuscimmo mai a immaginarcelo come un seduttore, e meno
                    che mai con nostra sorella, certo più forte di lui, e famosa per fare a braccio di ferro anche con gli stallieri. E poi:
                    perché fu lui a gridare? E come mai fu trovato, dai servi accorsi insieme a nostro padre, con i calzoni a brandelli,
                    lacerati come dagli artigli d’una tigre? I Della <name type="persona">Mela</name> mai vollero ammettere che loro figlio
                    avesse attentato all’onore di <name type="persona">Battista</name> e consentire al matrimonio. Così nostra sorella finì
                    sepolta in casa, con gli abiti da monaca, pur senz’aver pronunciato voti neppure di terziaria, data la sua dubbia
                    vocazione.</p>
                <p>Il suo animo tristo s’esplicava soprattutto nella cucina. Era bravissima nel cucinare, perché non le mancava né </p>
            </div>


            <!-- Pagina 10 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 10 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_10.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina dieci</figDesc>
                </figure>
                <p> la diligenza né la fantasia, doti prime d’ogni cuoca, ma dove metteva le mani lei non si sapeva che sorprese mai
                    potessero arrivarci in tavola: certi crostini di paté, aveva preparato una volta, fìnissimi a dire il vero, di fegato di
                    topo, e non ce l’aveva detto che quando li avevamo mangiati e trovati buoni; per non dire delle zampe di cavalletta,
                    quelle di dietro, dure e seghettate, mes-se a mosaico su una torta; e i codini di porco arrostiti come fossero
                    ciambelle; e quella volta che fece cuocere un porcospino intero, con tutte le spine, chissà perché, certo solo per farci
                    impressione quando si sollevò il coprivivande, perché neanche lei, che pure mangiava sempre ogni razza di roba che
                    avesse preparato, lo volle assaggiare, ancorché fosse un porcospino cucciolo, rosa, certo tenero. Infatti, molta di
                    questa sua orrenda cucina era studiata solo per la figura, più che per il piacere di farci gustare insieme a lei cibi
                    dai sapori raccapriccianti. Erano, questi piatti di <name type="persona">Battista</name>, delle opere di finissima
                    oraferia animale o vegetale: teste di cavolfiore con orecchie di lepre poste su un colletto di pelo di lepre; o una
                    testa di porco dalla cui bocca usciva, come cacciasse fuori la lingua, un’aragosta rossa, e l’aragosta nelle pinze
                    teneva la lingua del maiale come se glie l’avesse strappata. Poi le lumache: era riuscita a decapitare non so quante
                    lumache, e le teste, quelle teste di cavallucci molli molli, le aveva infisse, credo con uno stecchino, ognuna su un
                    bignè, e parevano, come vennero in tavola, uno stormo di piccolissimi cigni. E ancor più della vista di quei manicaretti
                    faceva impressione pensare dello zelante accanimento che certo Battista v’aveva messo a prepararli, immaginare le sue
                    mani sottili mentre smembravano quei corpicini d’animali.</p>
                <p>Il modo in cui le lumache eccitavano la macabra fantasia di nostra sorella, ci spinse, mio fratello e me, a una
                    ribellione, che era insieme di solidarietà con le povere bestie straziate, di disgusto per il sapore delle lumache cotte
                    e d’in- </p>
            </div>


            <!-- Pagina 11 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 11 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_11.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina undici</figDesc>
                </figure>
                <p> sofferenza per tutto e per tutti, tanto che non c’è da stupirsi se di lì <name type="persona">Cosimo</name> maturò il
                    suo gesto e quel che ne seguì.</p>
                <p> Avevamo architettato un piano. Come il <persName><roleName type="nobile">Cavalier</roleName></persName> Avvocato portava
                    a casa un canestro pieno di lumache mangerecce, queste erano messe in cantina in un barile, perché stessero in digiuno,
                    mangiando solo crusca, e si purgassero. A spostare la copertura di tavole di questo barile appariva una specie
                    d’inferno, in cui le lumache si muovevano su per le doghe con una lentezza che era già un presagio d’agonia, tra
                    rimasugli di crusca, strie d’opaca bava aggrumata e lumacheschi escrementi colorati, memoria del bel tempo dell’aria
                    aperta e delle erbe. Quale di loro era tutta fuori del guscio, a capo proteso e corna divaricate, quale tutta
                    rattrappita in sé, sporgendo solo diffidenti antenne; altre a crocchio come comari, altre addormentate e chiuse, altre
                    morte con la chiocciola riversa. Per salvarle dall’incontro con quella sinistra cuoca, e per salvare noi dalle sue
                    imbandigioni, praticammo un foro nel fondo del barile, e di lì tracciammo, con fili d’erba tritata e miele, una strada
                    il più possibile nascosta, dietro botti e attrezzi della cantina, per attrarre le lumache sulla via della fuga, fino a
                    una finestrella che dava in un’aiola incolta e sterposa.</p>
                <p>Il giorno dopo, quando scendemmo in cantina a controllare gli effetti del nostro piano, e a lume di candela ispezionammo
                    i muri e gli anditi, <q>- Una qui!... E un’altra qua! - ... E vedi questa dov’è arrivata!</q> - già una fila di lumache
                    a non lunghi intervalli percorreva dal barile alla finestrella il pavimento e i muri, seguendo la nostra traccia. <q>-
                        Pre- sto, lumachine! Fate presto, scappate!</q> - non potemmo trattenerci dal dir loro, vedendo le bestiole andare
                    lemme lemme, non senza deviare in giri oziosi sulle ruvide pareti della cantina, attratte da occasionali depositi e
                    muffe e ingrommature; ma la cantina era buia, ingombra, accidentata: speravamo che nessuno potesse scoprirle, che
                    avessero il tempo di scappare tutte. </p>
            </div>


            <!-- Pagina 12 -->
            <div type="chapter" n="1">
                <head rend="chapterHead">Pagina 12- Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_12.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina dodici</figDesc>
                </figure>
                <p> Invece, quell’anima senza pace di nostra sorella <name type="persona">Battista</name> percorreva la notte tutta la casa
                    a caccia di topi, reggendo un candeliere, e con lo schioppo sotto il braccio. Passò in cantina, quella notte, e la luce
                    del candeliere illuminò una lumaca sbandata sul soffitto, con la scia di bava argentea. Risuonò una fucilata. Tutti nei
                    letti sobbalzammo, ma subito riaffondammo il capo nei guanciali, avvezzi com’eravamo alle cacce notturne della monaca di
                    casa. Ma <name type="persona">Battista</name>, distrutta la lumaca e fatto crollare un pezzo d’intonaco con quella
                    schioppettata irragionevole, cominciò a gridare con la sua vocetta stridula:<q>- Aiuto! Scappano tutte! Aiuto!</q> -
                    Accorsero i servi mezzo spogliati, nostro padre armato d’una sciabola, l’<persName><roleName type="nobile"
                            >Abate</roleName></persName> senza parrucca, e il <persName><roleName type="nobile"
                        >Cavalier</roleName></persName> Avvocato, prim’ancora di capir nulla, per paura di seccature scappò nei campi e andò
                    a dormire in un pagliaio.</p>
                <p>Al chiaror delle torce tutti si misero a dar la caccia alle lumache per la cantina, sebbene a nessuno stessero a cuore,
                    ma ormai erano svegliati e non volevano, per il solito amor proprio, ammettere d’esser stati disturbati per nulla.
                    Scoprirono il buco nel barile e capirono subito che eravamo stati noi. Nostro padre ci venne ad agguantare in letto, con
                    la frusta del cocchiere. Finimmo ricoperti di striature viola sulla schiena le natiche e le gambe, chiusi nello stanzino
                    squallido che ci faceva da prigione.</p>
                <p>Ci tennero lì tre giorni, a pane acqua insalata cotenne di bue e minestrone freddo (che, fortunatamente, ci piaceva).
                    Poi, primo pasto in famiglia, come niente fosse stato, tutti a puntino, quel mezzogiorno del <date type="15 giugno">15
                        giugno</date>: e cos’aveva preparato nostra sorella <name type="persona">Battista</name>, sovrintendente alla
                    cucina? Zuppa di lumache e pietanza di lumache. <name type="persona">Cosimo</name> non volle toccare neanche un guscio.
                        <q>- Mangiate o subito vi rinchiudiamo nello stanzino!</q> - Io cedetti, e cominciai a trangugiare quei molluschi.
                    (Fu un po’ una viltà, da parte mia, e fece sì che mio fratello si sentisse più solo, cosicché nel suo lasciarci c’era
                    anche una protesta contro di </p>
            </div>


            <!-- Pagina 13 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 13 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_13.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina tredici</figDesc>
                </figure>
                <p> me, che l’avevo deluso; ma avevo solo otto anni, e poi a che vale paragonare la mia forza di volontà, anzi, quella che
                    po- tevo avere da bambino, con l’ostinazione sovrumana che contrassegnò la vita di mio fratello?)</p>
                <p>-<q> E allora?</q> - disse nostro padre a <name type="persona">Cosimo</name>.</p>
                <p>- <q>No, e poi no!</q> - fece <name type="persona">Cosimo</name>, e respinse il piatto.</p>
                <p>- Via da questa tavola!</p>
                <p>Ma già <name type="persona">Cosimo</name> aveva voltato le spalle a tutti noi e stava uscendodalla sala.</p>
                <p>- Dove vai? </p>
                <p>Lo vedevamo dalla porta a vetri mentre nel vestibolo prendeva il suo tricorno e il suo spadino.</p>
                <p>- <q>Lo so io!</q> - Corse in giardino.</p>
                <p> Di lì a poco, dalle finestre, lo vedemmo che s’arrampicava su per l’elce. Era vestito e acconciato con grande proprietà,
                    come nostro padre voleva venisse a tavola, nonostante i suoi dodici anni: capelli incipriati col nastro al codino,
                    tricorno, cravatta di pizzo, marsina verde a code, calzonetti color malva, spadino, e lunghe ghette di pelle bianca a
                    mezza coscia, unica concessione a un modo di vestirsi più intonato alla nostra vita campagnola. (Io, avendo solo otto
                    anni, ero esentato dalla cipria sui capelli, se non nelle occasioni di gala, e dallo spadino, che pure mi sarebbe
                    piaciuto portare). Così egli saliva per il nodoso albero, muovendo braccia e gambe per i rami con la sicurezza e la
                    rapidità che gli venivano dalla lunga pratica fatta insieme.</p>
                <p>Ho già detto che sugli alberi noi trascorrevamo ore e ore, e non per motivi utilitari come fanno tanti ragazzi, che ci
                    salgono solo per cercar frutta o nidi d’uccelli, ma per il piacere di superare difficili bugne del tronco e inforcature,
                    e arrivare più in alto che si poteva, e trovare bei posti dove fermarci a guardare il mondo laggiù, a fare scherzi e
                    voci a chi passava sotto. Trovai quindi naturale che il primo pensiero di <name type="persona">Cosimo</name>, a
                    quell’ingiusto accanirsi contro di lui, fosse stato d’arrampicarsi sull’elce, albero a noi </p>
            </div>


            <!-- Pagina 14 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 14 - Capitolo I</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_14.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina quattordici</figDesc>
                </figure>
                <p> familiare, e che protendendo i rami all’altezza delle finestre della sala, imponeva il suo contegno sdegnoso e offeso
                    alla vista di tutta la famiglia.</p>
                <p>
                    <q><foreign>- Vorsicht! Vorsicht!</foreign></q> Ora casca, poverino! - esclamò piena d’ansia nostra madre, che ci
                    avrebbe visto volentieri alla carica sotto le cannonate, ma intanto stava in pena per ogni nostro gioco <name
                        type="persona">Cosimo</name> salì fino alla forcella d’un grosso ramo dove poteva stare comodo, e si sedette lì, a
                    gambe penzoloni, a braccia incrociate con le mani sotto le ascelle, la testa insaccata nelle spalle, il tricorno calcato
                    sulla fronte. Nostro padre si sporse dal davanzale. <q>- Quando sarai stanco di star lì cambierai idea!</q> - gli gridò.
                        <q>- Non cambierò mai idea,</q> - fece mio fratello, dal ramo. <q>- Ti farò vedere io, appena scendi!</q>
                    <q>- E io non scenderò più!</q> - E mantenne la parola.</p>
            </div>


            <!-- Pagina 15 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_15.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina quindici</figDesc>
                </figure>
                <p>
                    <name type="persona">Cosimo</name> era sull’elce. I rami si sbracciavano, alti ponti sopra la terra. Tirava un lieve
                    vento; c’era sole. Il sole era tra le foglie, e noi per vedere <name type="persona">Cosimo</name> dovevamo farci schermo
                    con la mano. <name type="persona">Cosimo</name> guardava il mondo dall’albero: ogni cosa, vista di lassù, era diversa, e
                    questo era già un divertimento. Il viale aveva tutt’un’altra prospettiva, e le aiole, le ortensie, le camelie, il
                    tavolino di ferro per prendere il caffè in giardino. Più in là le chiome degli alberi si sfìttivano e l’ortaglia
                    digradava in piccoli campi a scala, sostenuti da muri di pietre; il dosso era scuro di oliveti, e, dietro, l’abitato
                        d’<name type="luogo">Ombrosa</name> sporgeva i suoi tetti di mattone sbiadito e ardesia, e ne spuntavano pennoni di
                    bastimenti, là dove sotto c’era il porto. In fondo si stendeva il mare, alto d’orizzonte, ed un lento veliero vi
                    passava.</p>
                <p>Ecco che il <persName><roleName type="nobile">Barone</roleName></persName> e la Generalessa, dopo il caffè, uscivano in
                    giardino. Guardavano un rosaio, ostentavano di non badare a <name type="persona">Cosimo</name>. Si davano il braccio, ma
                    poi subito si staccavano per discutere e far gesti. Io venni sotto l’elce, invece, come giocando per conto mio, ma in
                    realtà cercando d’attirare l’attenzione di <name type="persona">Cosimo</name>; lui però mi serbava rancore e restava
                    lassù a guardar lontano. Smisi, e m’ac- coccolai dietro una panca per poter continuare a osservarlo senz’essere veduto.
                </p>
            </div>


            <!-- Pagina 16 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 16 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_16.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina sedici</figDesc>
                </figure>
                <p> Mio fratello stava come di vedetta. Guardava tutto, e tutto era come niente. Tra i limoneti passava una donna con un
                    cesto. Saliva un mulattiere per la china, reggendosi alla coda della mula. Non si videro tra loro; la donna, al rumore
                    degli zoccoli ferrati, si voltò e si sporse verso strada, ma non fece in tempo. Si mise a cantare allora, ma il
                    mulattiere passava già la svolta, tese l’orecchio, schioccò la frusta e alla mula disse: <q>- Aah!</q> - E tutto finì
                    lì. <name type="persona">Cosimo</name> vedeva questo e quello.</p>
                <p>Per il viale passò l’<persName><roleName type="nobile">Abate</roleName></persName>
                    <name type="persona">Fauchelafleur</name> col breviario aperto. <name type="persona">Cosimo</name> prese un qualcosa dal
                    ramo e glielo lasciò cadere in testa; non capii cos’era, forse un ragnetto, o una scheggia di scorza; non lo prese. Con
                    lo spadino <name type="persona">Cosimo</name> si mise a frugare in un buco del tronco. Ne uscì una vespa arrabbiata, lui
                    la cacciò via sventolando il tricorno e ne seguì il volo con lo sguardo fino ad una pianta di zucche, dove s’ac- quattò.
                    Veloce come sempre, il <persName><roleName type="nobile">Cavalier</roleName></persName> Avvocato uscì di casa, prese per
                    le scalette del giardino e si perse tra i filari della vigna; <name type="persona">Cosimo</name>, per vedere dove
                    andava, s’arrampicò su un altro ramo. Lì, di tra il fogliame, s’udì un frullo, e s’alzò a volo un merlo. <name
                        type="persona">Cosimo</name> ci restò male perché era stato lassù tutto quel tempo e non se n’era accorto. Stette a
                    guardare controsole se ce n’erano degli altri. No, non ce n’erano.</p>
                <p> L’elce era vicino a un olmo; le due chiome quasi si toccavano. Un ramo dell’olmo passava mezzo metro sopra a un ramo
                    dell’altro albero; fu facile a mio fratello fare il passo e così conquistare la som- mità dell’olmo, che non avevamo mai
                    esplorato, per esser alto di palco e poco arrampicabile da terra. Dall’olmo, sempre cercando dove un ramo passava gomito
                    a gomito con i rami d’un’altra pianta, si passava su un carrubo, e poi su un gelso. Così vedevo <name type="persona"
                        >Cosimo</name> avanzare da un ramo all’altro, camminando sospeso sul giardino.</p>
                <p>Certi rami del grande gelso raggiungevano e scavalcavano il muro di cinta della nostra villa, e di là c’era il giardino
                    dei d’<name type="luogo">Ondariva</name>. Noi, benché confinanti, non sapeva- </p>
            </div>


            <!-- Pagina 17 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 17 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_17.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina diciassette</figDesc>
                </figure>
                <p> mo nulla dei <persName><roleName type="nobile">Marchesi</roleName></persName> d’<name type="luogo">Ondariva</name> e
                    Nobili d’<name type="luogo">Ombrosa</name>, perché godendo essi da parecchie generazioni di certi diritti feudali su cui
                    nostro padre vantava pretese, un astio reciproco divideva le due famiglie, così come un muro alto che pareva un mastio
                    di fortezza divideva le nostre ville, non so se fatto erigere da nostro padre o dal Marchese. S’aggiunga a ciò la
                    gelosia di cui gli <name type="luogo">Ondariva</name> circondavano il loro giardino, popolato, a quanto si diceva, di
                    specie di piante mai vedute. Infatti, digià il padre degli attuali <persName><roleName type="nobile"
                        >Marchesi</roleName></persName>, discepolo di <name type="persona">Linneo</name>, aveva mosso tutte le vaste
                    parentele che la famiglia contava alle Corti di <name type="luogo">Francia</name> e d’<name type="luogo"
                        >Inghilterra</name>, per farsi mandare le più preziose rarità botaniche delle colonie, e per anni i bastimenti
                    avevano sbarcato a <name type="luogo">Ombrosa</name> sacchi di semi, fasci di talee, arbusti in vaso, e perfino alberi
                    interi, con enormi involti di pan di terra attorno alle radici; finché in quel giardino era cresciuta - dicevano - una
                    mescolanza di foreste delle Indie e delle <name type="luogo">Americhe</name>, se non addirittura della <name
                        type="luogo">Nuova Olanda</name>.</p>
                <p> Tutto quel che ne potevamo vedere noi era l’affacciarsi all’orlo del muro delle foglie oscure d’una pianta nuovamente
                    importata dalle colonie americane, la magnolia, che sui rami neri sporgeva un carnoso fiore bianco. Dal nostro gelso
                        <name type="persona">Cosimo</name> fu sulla cornice del muro, fece qualche passo in equilibrio, e poi, tenendosi con
                    le mani, si calò dall’altra parte, dov’erano le foglie e il fiore di magnolia. Di lì scom- parve alla mia vista; e
                    quello che ora dirò, come molte delle cose di questo racconto della sua vita, mi furono riferite da lui in seguito,
                    oppure fui io a ricavarle da sparse testimonianze ed induzioni <name type="persona">Cosimo</name> era sulla magnolia.
                    Benché fitta di rami questa pianta era ben praticabile a un ragazzo esperto di tutte le specie d’alberi come mio
                    fratello; e i rami resistevano al peso, ancorché non molto grossi e d’un legno dolce che la punta delle scarpe di <name
                        type="persona">Cosimo</name> sbucciava, aprendo bianche ferite nel nero della scorza; ed avvolgeva il ragazzo in un
                </p>
            </div>


            <!-- Pagina 18 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 18 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_18.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina diciotto</figDesc>
                </figure>
                <p> profumo fresco di foglie, come il vento le muoveva, voltandone le pagine in un verdeggiare ora opaco ora brillante. </p>
                <p> Ma era tutto il giardino che odorava, e se <name type="persona">Cosimo</name> ancora non riusciva a percorrerlo con la
                    vista, tanto era irregolarmente folto, già lo esplorava con l’olfatto, e cercava di discernerne i vari aromi, che pur
                    gli erano noti da quando, portati dal vento, giungevano fin nel nostro giardino e ci parevano una cosa sola col segreto
                    di quella villa. Poi guardava le fronde e vedeva foglie nuove, quali grandi e lustre co- me ci corresse sopra un velo
                    d’acqua, quali minuscole e pennate, e tronchi tutti lisci o tutti scaglie. </p>
                <p> C’era un gran silenzio. Solo un volo si levò di piccolissimi luì, gridando. E si sentì una vocetta che cantava:<q> - Oh
                        là là là! <foreign>La ba-la-nçoire... </foreign></q>- <name type="persona">Cosimo</name> guardò giù. Appesa al ramo
                    d’un grande albero vi- cino dondolava un’altalena, con seduta una bambina sui dieci anni. </p>
                <p> Era una bambina bionda, con un’alta pettinatura un po’ buffa per una bimba, un vestito azzurro anche quello troppo da
                    grande, la gonna che ora, sollevata sull’altalena, traboccava di trine. La bambina guardava a occhi socchiusi e naso in
                    su, come per un suo vezzo di far la dama, e mangiava una mela a morsi, piegando il capo ogni volta verso la mano che
                    doveva insieme reggere la mela e reggersi alla fune dell’altalena, e si dava spinte colpendo con la punta degli scarpini
                    il terreno ogni volta che l’altalena era al punto più basso del suo arco, e soffiava via dalle labbra i frammenti di
                    buccia di mela morsicata, e cantava: - <q><foreign>Oh là là là! La ba-la-nçoire... </foreign></q>- come una ragazzina
                    che ormai non le importa più nulla né dell’altalena, né della canzone, né(ma pure un po’ di più) della mela, e ha già
                    altri pensieri per il capo. </p>
                <p>
                    <name type="persona">Cosimo</name>, d’in cima alla magnolia, era calato fino al palco più basso, ed ora stava coi piedi
                    piantati uno qua uno là in due forcelle e i gomiti appoggiati a un ramo davanti a lui come a un davanzale. I voli
                    dell’altalena gli portavano la bambina proprio sotto il naso. </p>
            </div>


            <!-- Pagina 19 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 19 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_19.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina diciannove</figDesc>
                </figure>
                <p> Lei non stava attenta e non se n’era accorta. Tutt’a un tratto se lo vide lì, ritto sull’albero, in tricorno e ghette.
                        -<q> Oh!</q> - disse.</p>
                <p>La mela le cadde di mano e rotolò al piede della magnolia. <name type="persona">Cosimo</name> sguainò lo spadino,
                    s’abbassò giù dall’ultimo ramo, raggiunse la mela con la punta dello spadino, la infilzò e la porse alla bambina che nel
                    frattempo aveva fatto un percorso completo d’altalena ed era di nuovo lì. - La prenda, non s’è sporcata, è solo un po’
                    ammaccata da una parte.</p>
                <p>La bambina bionda s’era già pentita d’aver mostrato tanto stupore per quel ragazzetto sconosciuto apparso lì sulla
                    magnolia, e aveva ripreso la sua aria sussiegosa a naso in su. -<q> Siete un ladro? </q>- disse.</p>
                <p>-<q> Un ladro?</q> - fece <name type="persona">Cosimo</name>, offeso; poi ci pensò su: lì per lì l’idea gli piacque. -
                        <q>Io sì,</q> - disse, calcandosi il tricorno sulla fronte. -<q> Qualcosa in contrario?</q></p>
                <p>- <q>E cosa siete venuto a rubare?</q></p>
                <p>
                    <name type="persona">Cosimo</name> guardò la mela che aveva infilzato sulla punta dello spadino, e gli venne in mente
                    che aveva fame, che non aveva quasi toccato cibo in tavola. -<q> Questa mela,</q> - disse, e prese a sbucciarla con la
                    lama dello spadino, che teneva, a dispetto dei divieti familiari, affilatissima.</p>
                <p> -<q> Allora siete un ladro di frutta,</q> - disse la ragazza.</p>
                <p>Mio fratello pensò alle masnade dei ragazzi poveri d’<name type="luogo">Ombrosa</name>, che scavalcavano i muri e le
                    siepi e saccheggiavano i frutteti, una genìa di ragazzi che gli era stato insegnato di disprezzare e di sfuggire, e per
                    la prima volta pensò a quanto doveva essere libera e invidiabile quella vita. Ecco: forse poteva diventare uno come
                    loro, e vivere così, d’ora in avanti. - <q>Sì,</q> - disse. Aveva tagliato a spicchi la mela e si mise a masticarla.</p>
                <p>La ragazzina bionda scoppiò in una risata che durò tutto un volo d’altalena, su e giù. - <q>Ma va’! I ragazzi che rubano
                        la frutta io li conosco! Sono tutti miei amici!</q> E quel- </p>
            </div>


            <!-- Pagina 20 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 20 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_20.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina venti</figDesc>
                </figure>
                <p> li vanno scalzi, in maniche di camicia, spettinati, non con le ghette e il parrucchino!</p>
                <p> Mio fratello diventò rosso come la buccia della mela. L’esser preso 86 in giro non solo per l’incipriatura, cui non
                    teneva affatto, ma anche per le ghette, cui teneva moltissimo, e l’esser giudicato d’aspetto inferiore a un ladro di
                    frutta, a quella genìa fino a un momento prima disprezzata, e soprattutto lo scoprire che quella damigella che faceva da
                    padrona nel giardino dei d’Ondariva era amica di tutti i ladri di frutta ma non amica sua, tutte queste cose insieme lo
                    riempirono di dispetto, vergogna e gelosia.</p>
                <p>- <q>Oh là là là... Con le ghette e il parrucchin!</q> - canterellava la bambina sull’altalena.</p>
                <p> A lui prese un ripicco d’orgoglio. -<q>Non sono un ladro di quelli che conoscete voi!</q> - gridò. -<q> Non sono affatto
                        un ladro! Dicevo così per non spaventarvi: perché se sapeste chi sono io sul serio, morireste di paura: sono un
                        brigante! Un terribile brigante!</q></p>
                <p> La ragazzina continuava a volargli fin sul naso, si sarebbe detto volesse arrivare a sfiorarlo con le punte dei piedi. -
                        <q>Ma va’! E dov’è lo schioppo? I briganti hanno tutti lo schioppo! O la spingarda! Io li ho visti! A noi ci hanno
                        fermato cinque volte la carrozza, nei viaggi dal castello a qua!</q></p>
                <p>- <q>Ma il capo no! Io sono il capo! Il capo dei briganti non ha lo 87 schioppo! Ha solo la spada!</q> - e protese il suo
                    spadino.</p>
                <p> La ragazzina si strinse nelle spalle. II capo dei briganti, - spiegò, <q>- è uno che si chiama <name type="persona">Gian
                            dei Brughi</name> e viene sempre a portarci dei regali, a Natale e a Pasqua!</q></p>
                <p>- <q>Ah!</q> - esclamò <name type="persona">Cosimo</name> di <name type="persona">Rondò</name>, raggiunto da un’ondata di
                    faziosità familiare. - <q>Allora ha ragione mio padre, quando dice che il Marchese d’<name type="luogo">Ondariva</name>
                        è il protettore di tutto il brigantaggio e il contrabbando della zona!</q></p>
                <p>La bambina passò vicino a terra, invece di darsi la spinta frenò con un rapido sgambettio, e saltò giù. L’altalena vuota
                    sobbalzò in aria sulle corde. - <q>Scendete subito di lassù- </q>
                </p>
            </div>


            <!-- Pagina 21 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 21 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_21.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina ventuno</figDesc>
                </figure>
                <p>
                    <q>Come vi siete permesso d’entrare nel nostro terreno!</q> - fece, puntando un indice contro il ragazzo,
                        incattivita.<q> - Non sono entrato e non scenderò,</q> - disse <name type="persona">Cosimo</name> con pari calore.
                        -<q>Sul vostro terreno non ho mai messo piede, e non ce lo metterei per tutto l’oro del mondo!</q> . La ragazzina
                    allora, con gran calma, prese un ventaglio che era posato su una poltrona di vimini, e sebbene non facesse molto caldo,
                    si sventolò passeggiando avanti e indietro. - Adesso, - fece con tutta calma, - <q>chiamerò i servi e vi farò prendere e
                        bastonare. Così imparerete a intrufolarvi nel nostro terreno!</q> Cambiava sempre tono, questa bambina, e mio
                    fratello tutte le volte restava stonato. - Dove son io non è terreno e non è vostro! - proclamò <name type="persona"
                        >Cosimo</name>, e già gli veniva la tentazione di aggiungere: <emph>«E poi io sono il Duca d’<name type="luogo"
                            >Ombrosa</name> e sono il signore di tutto il territorio!»</emph> ma si trattenne, perché non gli piaceva di
                    ripetere le cose che diceva sempre suo padre, adesso che era scappato via da tavola in lite con lui; non gli piaceva e
                    non gli pareva giusto, anche perché quelle pretese sul Ducato gli erano sempre parse fissazioni; che c’entrava che ci si
                    mettesse anche lui <name type="persona">Cosimo</name>, ora, a millantarsi Duca? Ma non voleva smentirsi e continuò il
                    discorso come gli veniva. - <q>Qui non è vostro,</q> - ripetè, - <q>perché vostro è il suolo, e se ci posassi un piede
                        allora sarei uno che s’intrufola. Ma quassù no, e io vado dappertutto dove mi pare. - Sì, allora è tuo, lassù... -
                        Certo! Territorio mio personale, tutto quassù,</q> - e fece un vago gesto verso i rami, le foglie controsole, il
                    cielo. -<q> Sui rami degli alberi è tutto mio territorio. Di’ che vengano a prendermi, se ci riescono!</q> Adesso, dopo
                    tante rodomontate, s’aspettava che lei lo prendesse in giro chissà come. Invece si mostrò imprevedibilmente interessata.
                    - <q>Ah sì? E fin dove arriva, questo tuo territorio? - Tutto fin dove si riesce ad arrivare andando sopra gli alberi,
                        di qua, di là, oltre il muro, nell’oliveto, fin sulla collina, dall’altra parte della collina, nel bosco, nelle
                        terre del Vescovo..</q>
                </p>
            </div>


            <!-- Pagina 22 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 22 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_22.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina ventidue</figDesc>
                </figure>

                <p>- Anche fino in <name type="luogo">Francia</name></p>
                <p>- Fino in <name type="luogo">Polonia</name> e in <name type="luogo">Sassonia</name>, - disse <name type="persona"
                        >Cosimo</name>, che di geografia sapeva solo i nomi sentiti da nostra madre quando parlava delle Guerre di
                    Successione. - <q> Ma io non sono egoista come te. Io nel mio territorio ti ci invito -. Ormai erano passati a darsi del
                        tu tutt’e due, ma era lei che aveva cominciato.</q></p>
                <p>- <q>E l’altalena di chi è?</q> - disse lei, e ci si sedette, col ventaglio aperto in mano.</p>
                <p>- <q>L’altalena è tua,</q> - stabilì <name type="persona">Cosimo</name>, - <q>ma siccome è legata a questo ramo, dipende
                        sempre da me. Quindi, se tu ci stai mentre tocchi terra coi piedi, stai nel tuo, se ti sollevi per aria sei nel
                        mio.</q></p>
                <p> Lei si dette la spinta e volò, le mani strette alle funi. <name type="persona">Cosimo</name> dalla magnolia saltò sul
                    grosso ramo che reggeva l’altalena, e di là afferrò le funi e si mise lui a farla dondolare. L’altalena andava sempre
                    più in su.</p>
                <p>- <q>Hai paura?</q></p>
                <p>- <q>Io no. Come ti chiami?</q></p>
                <p>- <q>Io <name type="persona">Cosimo</name>... E tu?</q></p>
                <p> - <q><name type="persona">Violante</name> ma mi dicono <name type="persona">Viola</name>.</q>
                </p>
                <p>- <q>A me mi chiamano <name type="persona">Mino</name>, anche, perché <name type="persona">Cosimo</name> è un nome da
                        vecchi.</q></p>
                <p> - <q>Non mi piace.</q></p>
                <p> - <name type="persona">Cosimo</name>?</p>
                <p>- No, <name type="persona">Mino</name>.</p>
                <p>- <q>Ah... Puoi chiamarmi <name type="persona">Cosimo</name>.</q></p>
                <p>
                    <q>Neanche per idea! Senti, tu, dobbiamo fare patti chiari. - Come dici?</q> - fece lui, che continuava a restarci male
                    ogni volta.</p>
                <p>-<q> Dico: io posso salire nel tuo territorio e sono un’ospite sacra, va bene? Entro ed esco quando voglio. Tu invece
                    </q></p>
            </div>


            <!-- Pagina 23 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 23 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_23.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina ventitre</figDesc>
                </figure>
                <p> sei sacro e inviolabile finché sei sugli alberi, nel tuo territorio, ma appena tocchi il suolo del mio giardino diventi
                    mio schiavo e vieni incatenato.</p>
                <p>- <q>No, io non scendo nel tuo giardino e nemmeno nel mio. Per me è tutto territorio nemico ugualmente. Tu verrai su con
                        me, e verranno i tuoi amici che rubano la frutta, forse anche mio fratello <name type="persona">Biagio</name>,
                        sebbene sia un po’ vigliacco, e faremo un esercito tutto sugli alberi e ridurremo alla ragione la terra e i suoi
                        abitanti.</q></p>
                <p>- <q>No, no, niente di tutto questo. Lascia che ti spieghi come stanno le cose. Tu hai la signoria degli alberi, va
                        bene?, ma se tocchi una volta terra con un piede, perdi tutto il tuo regno e resti l’ultimo degli schiavi. Hai
                        capito? Anche se ti si spezza un ramo e caschi, tutto perduto!</q></p>
                <p>- <q>Io non sono mai caduto da un albero in vita mia!</q></p>
                <p>- <q>Certo, ma se caschi, se caschi diventi cenere e il ven- to ti porta via.</q></p>
                <p>- <q>Tutte storie. Io non vado a terra perché non voglio.</q></p>
                <p>
                    <q> Oh, come sei noioso.</q></p>
                <p> - <q>No, no, giochiamo. Per esempio, sull'altalena potrei starci? </q></p>
                <p> -<q>Se ti riuscisse di sederti sull'altalena senza toccar terra, sì.</q></p>
                <p> Vicino all'altalena di <name type="persona">Viola</name> ce n'era un'altra, appesa allo stesso ramo, ma tirata su con un
                    nodo alle funi perché non s'urtassero. <name type="persona">Cosimo</name> dal ramo si lasciò scendere giù aggrap- pato a
                    una delle funi, esercizio in cui era molto bravo per- ché nostra madre ci faceva fare molte prove di palestra, ar- rivò
                    al nodo, lo sciolse, si pose in piedi sull'altalena e per darsi lo slancio spostò il peso del corpo piegandosi sul- le
                    ginocchia e scattando avanti. Così si spingeva sempre più in su. Le due altalene andavano una in un senso una nell'altro
                    e ormai arrivavano alla stessa altezza, e si pas- savano vicino a metà percorso.</p>
                <p>
                    <q>Ma se tu provi a sederti e a darti una spinta coi piedi, vai più in alto, insinuò <name type="persona">Viola</name>.
                    </q></p>
            </div>


            <!-- Pagina 24 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 24 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_24.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina ventiquattro</figDesc>
                </figure>
                <p>
                    <name type="persona">Cosimo</name> le fece uno sberleffo.</p>
                <p>- <q>Vieni giù a darmi una spinta, sii bravo, </q>- fece lei, sorridendogli, gentile.</p>
                <p> - <q>ma io, s’era detto che non devo scendere a nessun costo... </q>- e <name type="persona">Cosimo</name> ricominciava
                    a non capire.</p>
                <p> - <q>Sii gentile.</q></p>
                <p> - <q>No.</q></p>
                <p>- <q>Ah, ah! Stavi già per cascarci. Se mettevi un piede per terra avevi già perso tutto!</q> - <name type="persona"
                        >Viola</name> scese dall’altalena e prese a dare delle leggere spinte all’altalena di <name type="persona"
                        >Cosimo</name>. - Uh! - Aveva afferrato tutt’a un tratto il sedile dell’altalena su cui mio fratello teneva i piedi
                    e l’aveva rovesciato. Fortuna che <name type="persona">Cosimo</name> si teneva ben saldo alle corde! Altrimenti sarebbe
                    piombato a terra come un salame!</p>
                <p> - <q>Traditrice!</q> - gridò, e s’arrampicò su, stringendosi alle due corde, ma la salita era molto più difficile della
                    discesa, soprattutto con la bambina bionda che era in uno dei suoi momenti maligni e tirava le corde da giù in tutti i
                    sensi.</p>
                <p> Finalmente raggiunse il grosso ramo, e ci si mise a cavalcioni. Con la cravatta di pizzo s’asciugò il sudore dal viso. -
                        <q>Ah! ah! Non ce l’hai fatta!</q></p>
                <p>- <q>Per un pelo!</q></p>
                <p>- <q>Ma io ti credevo mia amica!</q></p>
                <p>- <q>Credevi!</q> - e riprese a sventagliarsi.</p>
                <p>- <q><name type="persona">Violante</name></q>! - proruppe in quel momento un’acuta voce femminile. <q>Con chi stai
                        parlando?</q></p>
                <p> Sulla scalinata bianca che portava alla villa era apparsa una signora: alta, magra, con una larghissima gonna; guardava
                    con l’occhialino. <name type="persona">Cosimo</name> si ritrasse tra le foglie, intimidito.</p>
                <p>- Con un giovane, ma tante, - disse la bambina, - che è nato in cima a un albero e per incantesimo non può metter piede a
                    terra.</p>
                <p><name type="persona">Cosimo</name>, tutto rosso, domandandosi se la bambina parlava così per prenderlo in giro davanti
                    alla zia, o per prendere in </p>
            </div>

            <!-- Pagina 25 -->
            <div type="chapter" n="2">
                <head rend="chapterHead">Pagina 25 - Capitolo II</head>
                <figure>
                    <graphic url="images/pagina_25.jpg"/>
                    <figDesc>foto pagina venticinque</figDesc>
                </figure>
                <p> giro la zia davanti a lui, o solo per continuare il gioco, o perché non le importava nulla né di lui né della zia né del
                    gioco, si vedeva scrutato dall’occhialino della dama, che s’avvicinava all’albero come per contemplare uno strano
                    pappagallo.</p>
                <p>- <q>Uh, <foreign>mais c’est un des Piovasques, ce jeune homme, je crois. Viens, </foreign><name type="persona"
                            >Violante</name></q></p>
                <p>.<name type="persona">Cosimo</name> avvampava d’umiliazione: l’averlo riconosciuto con quell’aria naturale, nemmeno
                    domandandosi perché lui era lì, e l’aver subito richiamato la bambina, con fermezza ma senza severità, e <name
                        type="persona">Viola</name> che docile, senza neanche voltarsi, seguiva il richiamo della zia; tutto pareva
                    sottintendere ch’egli era persona di nessun conto, che quasi non esisteva nemmeno. Così quel pomeriggio straordinario
                    sprofondava in una nube di vergogna.</p>
                <p> Ma ecco che la bambina fa segno alla zia, la zia abbassa il capo, la bambina le dice qualcosa nell’orecchio. La zia
                    ripunta l’occhialino su <name type="persona">Cosimo</name>. - <q>Allora, signorino, - gli dice, - vuol favorire a
                        prendere una tazza di cioccolata? Così faremo conoscenza anche noi, - e dà un’occhiata di sbieco a <name
                            type="persona">Viola</name>, - visto che è già amico di famiglia.</q></p>
                <p> Restò lì a guardare zia e nipote a occhi tondi, <name type="persona">Cosimo</name>. Gli batteva forte il cuore. Ecco che
                    era invitato dai d’Ondariva e d’<name type="luogo">Ombrosa</name>, la famiglia più sussiegosa di quei posti, e
                    l’umiliazione d’un momento prima si trasformava in rivincita e si vendicava di suo padre, venendo accolto da avversari
                    che l’avevano sempre guardato dall’alto in basso, e <name type="persona">Viola</name> aveva interceduto per lui, e lui
                    era ormai ufficialmente accettato come amico di <name type="persona">Viola</name>, e avrebbe giocato con lei in quel
                    giardino diverso da tutti i giardini. Tutto questo provò <name type="persona">Cosimo</name>, ma, insieme, un sentimento
                    opposto, se pur confuso: un sentimento fatto di timidezza, orgoglio, solitudine, puntiglio; e in questo contrasto di
                    sentimenti mio fratello s’afferrò al ramo sopra di sé, s’arrampicò, si spostò nella parte più frondosa, passò su di un
                    altro albero, disparve. </p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
